\section{RELAX Language Overview}
\label{sec:relaxOverview}

%[P1: Aonde entra sua utilização] 
Geralmente, um requisito de sistema é descrito em formato textual para representar uma ação que o sistema deve executar. Além dessa ação, a descrição de um requisito pode fornecer informações de ambiente, quantidade, frequência, tempo, ordem, eventos e assim por diante. Em um Sistema Autoadaptativo esses aspectos são fundamentais para as atividades de projeto, a compreensão do contexto (ambiente ou intenção) do usuário é a principal base de conhecimento para se projetar um sistema ciente das necessidades do mesmo.

%[P2: Falar do alvo da linguagem RELAX] 
A linguagem RELAX tem por objetivo apoiar o desenvolvedor de software na especificação de requisitos para Sistemas Autoadaptativos, oferecendo recursos para representar os aspectos de incerteza contido nos requisitos~(\cite{Whittle2010}). Esses aspectos exigem de um SA uma flexibilidade para comportar situações não convecionais que surgem do ambiente que o sistema está inserido.

%[P3: Apresentar nesse parágrafo uma breve introdução sobre seus recursos]
A seguir é apresentado um exemplo (retirado de~\cite{Whittle2010}) de aplicação dos operadores da linguagem RELAX, como também a geração da expressão gramática desse requisito e a expressão formal associada a sua expressão.

%\textbf{RF1 em Linguagem Textual Descritiva}
\textbf{R1 in descriptive textual language}

O frigorífico deve detectar e comunicar os alimentos com embalagens.
%The fridge shall detect and communicate information with food packages.

\textbf{RF1 em Linguagem Textual com Operadores}
%\textbf{R1 in textual language with RELAX operators}

O frigorífico \textit{SHALL} detectar e comunicar \textit{AS MANY AS POSSIBLE} os alimentos com embalagens.
%The fridge~\textit{SHALL} detect and communicate information with~\textit{AS MANY} food packages~\textit{AS POSSIBLE}.

\textbf{RF1 em Expressão Gramática}
%\textbf{R1 in grammar expression}

\textit{SHALL (AS MANY AS POSSIBLE} p)

\textbf{RF1 em Expressão Formal RELAX}
%\textbf{R1 in RELAX formal expression}

\textbf{AGF}($\Delta$(\textit{p} $\in$~\textit{S}))

\begin{table}[!hbt]
\scriptsize
\caption{Requirements specification for AAL system \cite{Whittle2010}.}
\label{tab:AALrequirements}
\begin{tabular}{p{0.8cm}>{\raggedleft\arraybackslash}p{1cm}p{5.5cm}}
  \toprule
  \textbf{ID} & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{\textbf{Requirements}} \\
  \midrule
  Req-1 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The fridge \textit{SHALL} detect and communicate information with \textit{AS MANY} food packages \textit{AS POSSIBLE}.}\\
  & \textbf{ENV:} & food locations, food item information (type, calories), and food state (spoiled, unspoiled).\\
  & \textbf{MON:} & RFID readers; cameras; weight sensors.\\
  & \textbf{REL:} & RFID tags provide food locations/food information/food state; Cameras provide food locations; Weight sensors provide food information (whether eaten or not).\\
  & \textbf{DEP:} & Req-1 negatively impacts Req-2; Req-1 positively impacts Req-4 and Req-6.\\
  \midrule
  Req-2 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The fridge \textit{SHALL} suggest a diet plan with total calories \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO} the daily ideal calories. The fridge \textit{SHALL} adjust the diet plan in line with Mary's actual calorie consumption.}\\
  & \textbf{ENV:} & Mary's daily calorie consumption.\\
  & \textbf{MON:} & RFID readers and weight sensors in fridge and trash can.\\
  & \textbf{REL:} & RFID readers and weight sensors provide consumed items; items vanish from fridge and the items (if uneaten) or the packaging (if eaten) appears in trash can.\\
  & \textbf{DEP:} & Req-2 is negatively impacted by Req-1; Req-2 negatively impacts Req-1.\\
  \midrule
  Req-3 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The system \textit{SHALL} ensure that Mary's liquid intake is as \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO} the required minimum volume during the course of the day. The system \textit{SHALL} ensure minimum liquid intake \textit{BEFORE} bedtime.}\\
  & \textbf{ENV:} & Mary's daily liquid intake.\\
  & \textbf{MON:} & fluid monitoring cups; orientation sensor-enabled cups; faucet sensors; flowerpot moisture sensors; timers correlating temporal events of different sensors: was cup emptied down sink, into flower pot or did Mary drink from it?\\
  & \textbf{REL:} & cup sensors, moisture sensors, faucet sensors, sink outlet sensors, and timers all interact to collaboratively determine Mary's daily liquid intake.\\
  & \textbf{DEP:} & Req-3 negatively impacts Req-1.\\
  \midrule
  Req-4 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The system \textit{SHALL} consume \textit{AS FEW} units of energy \textit{AS POSSIBLE} during normal operation.}\\
  & \textbf{ENV:} & total energy consumption.\\
  & \textbf{MON:} & smart energy monitors.\\
  & \textbf{REL:} & smart energy monitors can sense device energy consumption and sense activity within the AAL and use these to control (e.g.) lighting and heating.\\
  & \textbf{DEP:} & Req-4 is negatively impacted by Req-6.\\
  \midrule
  Req-5 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The system \textit{SHALL} raise an alarm if no activity by Mary is detected for to be defined hours during normal waking hours.}\\
  Req-6 & \multicolumn{2}{p{6.5cm}}{The system \textit{SHALL} minimize latency when an alarm has been raised.}\\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

A partir da utilização dos operadores é possível mapear por exemplo que a ação ``detectar e comunicar'' ocorre no presente, já os alimentos com embalagens podem ser identificados de forma flexível. Essa análise é possível pelo fato de que cada operador possui um significado, a expressão gramatical gerada do requisito fornece a síntese do que é relevante no requisito mapeado.


Na expressão formal RELAX é definido um quantificador (representado pela sigla~\textbf{AGF}), a preposição representada pelo símbolo ``p'' é utilizada como parâmetro do símbolo $\Delta$, afim de mostrar que essa preposição é variável e que essa variação possui uma relação de pertinência com um conjunto Fuzzy (definido pela letra ``S''). Esse formalismo é adotado pelos autores da linguagem para definir a semântica das expressões gramáticas geradas no processo de conversão.


\subsection{Vocabulary}

%[P1: O que compõe o vocabulário da linguagem] [P2: Operadores da linguagem]
O vocabulário da linguagem RELAX pode ser divido em operadores e fatores de incerteza. Os operadores possibilitam a representação dos aspectos temporais, modais e ordinais contidos nos requisitos, a Tabela~\ref{tab:operadoresRelaxEDefinicoes} apresenta os operadores fornecidos pela linguagem e sua descrição.


%[P2: Citar algum exemplo para ilustrar a utilização dos operadores] 
Os operadores da linguagem são fundamentais, pois através deles que a descrição textual do requisito é mapeada~(\cite{Whittle2010}). A seguir é apresentado outro exemplo de uma descrição informal de requisito, após isso o requisito é convertido para uma expresão RELAX (utilizando a gramática definida).

\textbf{Exemplo de Descrição de um Requisito}

\begin{verbatim}
The system SHALL tap AS EARLY AS POSSIBLE ensure 
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
that the user's hands to find the water is released
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
and according to the remoteness of the hands the 
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
water flow decreases IN 3 seconds.
\end{verbatim}

\textbf{Exemplo de Expressão RELAX do Requisito Anterior}

\begin{verbatim}
SHALL (AS EARLY AS POSSIBLE ( IN t p))
\end{verbatim}

A partir da utilizaçao dos operadores RELAX é possível mapear as expressão do requisito, pois os operadores sinalizam aspectos importantes na descrição do requisito. No exemplo de descrição de um requisito, o operador \textit{SHALL} precede uma proposição (ação), já o operador \textit{AS EARLY AS POSSIBLE} anuncia uma ação que ocorre antecipadamente, indicando prioridade perante as demais. Também, no exemplo é apresentado o operador \textit{IN} que indica que a preposição ou ação anterior deve ocorrer em 3 segundos (unidade de tempo).

A expressão RELAX no segundo exemplo é o resultado do processo de interpretação do requisito RELAX-ed, essa expressão representa os aspectos fundamentais contidos no requisito, os quais são importantes para a construção de um Sistema Autoadaptativo. Com base nessa expressão, pode-se eliminar redundâncias e destacar informações relevantes em uma especificação de requisitos. Vale salientar que, o símbolo ``t'' na expressão representa a unidade de tempo e o símbolo ``p'' define a preposição de propósito geral do requisito.

%[P3: Apresentar os fatores de incerteza] % [P4: Apresentar algum exemplo de utilização] 
Os fatores de segurança permitem mapear no requisito algumas propriedades, como uma dependência (DEP) entre requisitos, uma característica do ambiente (ENV) em que o sistema está inserido ou até mesmo algum sensor utilizado para mapear aspectos ambientais (MON). Além disso, existe um fator de incerteza que permite relacionar os fatores ENV e MON. Esse fator por exemplo, pode relacionar uma característica ambiental, como por exemplo ``partículas de água'', com uma propriedade de monitoração, por exemplo ``sensor de humidade''.

\subsection{Syntax}

%[P1: Apresentar a gramática da linguagem]
As regras de produção da gramática RELAX estabelecem as possibilidades de construção a partir do vocabulário da linguagem. A seguir é possível visualizar essas regras.
 
$\phi$ :  = true $|$ false $|$ p $|$ SHALL $\phi$


$|$ MAY $\phi_1$ OR MAY $\phi_2$


$|$ EVENTUALLY $\phi$ 


$|$ $\phi_1$ UNTIL $\phi_2$


$|$ BEFORE e $\phi$


$|$ AFTER e $\phi$


$|$ IN t $\phi$


$|$ AS CLOSE AS POSSIBLE TO f $\phi$


$|$ AS CLOSE AS POSSIBLE TO q $\phi$


$|$ AS $\{$EARLY, LATE, MANY, FEW$\}$ AS POSSIBLE $\phi$



%[P2: Apresentar também alguns exemplos de expressões de requisitos e suas expressões gramaticais para analisar o contraste das mesmas, a fim de ilustrar a gramática] 
Além dos operadores podemos visualizar nas regras de produção que alguns sufixos são utilizados para representar evento, frequência e quantidade. O sufixo de evento ``e'' é utilizado pelos operadores \textit{BEFORE} e \textit{AFTER} para sinalizar eventos, já o sufixo ``f'' e ``q'' são utilizados pelo operador \textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO}, representando frequência e quantidade. Também, os aspectos temporais podem sinalizados pelo sufixo ``t'', tal sufixo é utilizado pelo operador~\textit{IN}.

\subsection{Semantics}
%[P1: Falar brevemente sobre a utilização da lógica fuzzy nesse contexto] 
A lógica Fuzzy permite representar valores aproximados, diferente da lógica Crisp que assume valores como verdadeiro ou falso. Também, a lógica Fuzzy permite descobrir qual é o grau de pertinência de um elemento ao seu conjunto, um exemplo dessa abordagem é analisar qual é o grau de pertinência de um pixel a cor azul e vermelha, divergente a isso, na lógica Crisp o pixel só poderia ser azul ou vermelho~(\cite{Aguado2010}).


%[P2: Apresentar a FBTL] 
A semântica da linguagem RELAX utiliza recursos da Fuzzy Branching Temporal Logic (FBTL) para possibilitar a representação das possíveis alternativas disparadas pelas proposições, esse formalismo é baseado em lógica fuzzy~(\cite{Whittle2010}). A relação dos formalismos da linguagem RELAX é representada em~\cite{Whittle2010}.

%[P3: Apresentar o quadro de formalização por expressão RELAX]

%\begin{table}[!htb]
%	\footnotesize
%	\caption[Semantics of RELAX expressions]{Semantics of RELAX expressions~(\cite{Whittle2010}).}
%	\label{fig_semanticaOperador}
%	\begin{center}
%		\begin{longtable}{m{2cm}m{4cm}m{5cm}}
%			\textbf{RELAX expression} & \textbf{Informal} & \textbf{FBTL formalization}\\
%			\hline
%			\textit{SHALL} $\phi$ & $\phi$ is true in any state & \textbf{AG} $\phi$\\
%			\textit{MAY} $\phi_1$ \textit{OR MAY} $\phi_2$ & in any state, eigther $\phi_1$ or $\phi_2$ is true & \textbf{AG} ($\phi_1 or \phi_1$) \\
%			\textit{EVENTUALLY} $\phi$ & will be true some future state & \textbf{AF} $\phi$ \\
%			$\phi_1$ \textit{U} $\phi_2$ & $\phi_1$ será verdadeiro até $\phi_2$ tornar-se verdadeiro & \textbf{AF} $\phi$ \\
%			\textit{BEFORE} e $\phi$ & $\phi$ is true in any state occurring prior to event \textit{e} & \textbf{A} $\chi_<$ $e_d$ $\phi$ where $e_d$ is the duration up until the next occurrence of \textit{e} \\
%			\textit{AFTER e} $\phi$ & $\phi$ is true in any state occurring after event \textit{e} & \textbf{A} $\chi_>$ $e_d$ $\phi$ \\
%			\textit{IN t} $\phi$ & $\phi$ is true in any state in the time interval \textit{t} & (\textit{AFTER} $t_start$ $\phi$ and \textit{BEFORE} $t_end$ $\phi$) where $t_start$, $t_end$ are events denothing the start and end of interval \textit{t}, respectively\\
%			\textit{AS EARLY AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ becomes true in some state as close to the current time as possible & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ where \textit{d} is a fuzzy duration defined such that its membership function has its maximum at 0 (i.e., \textit{m}(0)= 1) and decreases continuosly for values > 0 \\
%			\textit{AS LATE AS POSSIBLE} $\phi$ & $\phi$ becomes true in some state as close to time \textit{t} = $\infty$ as possible & \textbf{A} $\chi_>=_d$ $\phi$ where \textit{d} is a fuzzy duration defined such that its membership function has its maximum at 0 (i.e., \textit{m}(0)= 0) and increases continuosly for values > 0\\
%			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO f} $\phi$ & $\phi$ is true at periodic intervals where the period is as close to \textit{f} as possible & \textbf{A} ($\chi=_d$ $\phi$ and $\chi=2_d$ $\phi$ and $\chi=3_d$ $\phi$ and...) where \textit{d} is a fuzzy duration defined such that its membership function has its maximum value at the period defined by \textit{f} (i.e., \textit{m(d)}= \textit{m(2d)}=...=1) and decreases continuosly for values less than and greater than \textit{d} (and \textit{2d}, ...)\\
%			\textit{AS CLOSE AS POSSIBLE TO q} $\phi$ & there is some function $\Delta$ such the $\Delta(\phi)$ is quantifiable and $\Delta(\phi)$ is as close to 0 as possible & \textbf{AF}(($\Delta(\phi)$-q) $\in$ \textit{S}, where \textit{S} is a fuzzy set whose membership function has value 1 at zero (\textit{m}(0) = 1) and decreases continuosly around zero. $\Delta(\phi)$ ``counts'' the quantifiable that will be compared to \textit{q} \\
%			\textit{AS MANY AS POSSIBLE} $\phi$ & there is some function $\Delta$ such that $\Delta(\phi)$ is as close to $\infty$ as possible & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ $\in$ \textit{S}), where \textit{S} is a fuzzy set whose membership function has value 0 at zero (\textit{m}(0) = 0) and increases continuosly around zero \\
%			\textit{AS FEW AS POSSIBLE} $\phi$ & there is some function $\Delta$ such that $\Delta(\phi)$ is quantifiable and is as close as possible to 0 & \textbf{AF} ($\Delta(\phi)$ $\in$ \textit{S}), where \textit{S} is a fuzzy set whose membership function has value 1 at zero (\textit{m}(0) = 1) and decreases continuosly around zero\\
%		\end{longtable}
%	\end{center}
%\end{table}

%\subsection{RELAX Process}

%[P1: Apresentar o processo RELAX definido pelos autores]

%\cite{Whittle2010}~define um processo para aplicar RELAX, o qual possui como entrada um requisito textual não invariante e como saída um possível requisito RELAX-ed. O processo pode ser visualizado na Figura~\ref{fig_relaxProcess}.

%\begin{figure}[!htb]
%	\centering
%	\caption{RELAX process~(\cite{Whittle2010})}
%	\includegraphics[width=9cm, height=8cm]{RELAXProcess.png}
%	\label{fig_relaxProcess}
%\end{figure}


%[P2: Comentar etapa por etapa]

%Para todo~\textit{SHALL} deve ser realizado o processo. A primeira etapa é verificar se a afirmação~\textit{SHALL} pode ser realizada ou se a mesma pode ser RELAX-ed de acordo com suas circunstâncias (\cite{Whittle2010}). Caso o requisito não possa ser RELAX-ed, o processo é interrompido e a expressão continua com o mesmo estado de entrada no processo. 

%Quando o requisito pode ser RELAX-ed, o próximo passo é identificar os fatores de incerteza, iniciando pelo ambiente (\textbf{ENV}) relevante para o requisito. Após isso, deverá ser identificado as propriedades que podem ser monitoradas (\textbf{MON}) no ambiente (\cite{Whittle2010}). Através da identificação dessas propriedades, poderá ser construíndo um relacionamento (\textbf{REL}) entre os fatores \textbf{ENV} e \textbf{MON}. Muitas vezes os requisitos dependem (\textbf{DEP}) de outros requisitos, isso acontece quando eles competem por recursos semelhantes.

%O próximo passo é avaliar se nos fatores existe incerteza suficiente no ambiente que acarreta na utilização dos operadores para flexibilizar algumas partes do requisito ou a utilização desses é indesejável (\cite{Whittle2010}). Caso for decidido que os operadores devem ser utilizados, a próxima etapa consiste na inclusão deles, se eles forem indesejáveis, o processo é finalizado resultando em um requisito invariante. A etapa final do processo consiste na inclusão dos operadores da linguagem, após isso é retornado um requisito RELAXed.

%[P3: Vantagens de se utilizar o processo]

%O processo para aplicar RELAX permite realizar etapa por etapa, de maneira incremental, reduzindo o nível de dificuldade de utilização da linguagem. Vale salientar que, algumas vezes esse processo deverá ser realizado várias vezes para um mesmo requisito, dependendo de suas peculiaridades.